\chapter*{}

\noindent
\parbox{9cm}
{\it УДК 517.935}

\vspace{3.4em}

\begin{center}

{\large\bf \uppercase{Стабилизация векторных по входу}}

{\large\bf \uppercase{переключаемых линейных систем}}\\

{\large\bf \uppercase{регулятором переменной структуры}}

\end{center}

\chaptermark{А.\,С.~Фурсов, И.\,В.~Капалин, Х.\,Хоншан}
\sectionmark
{\uppercase{Стабилизация переключаемых линейных систем}}

\setlength{\multlinegap}{0.pt}

\vspace{1.5em}

\centerline{\it\large А.\,С.~Фурсов{\em,\/} И.\,В.~Капалин{\em,\/} Х.\,Хоншан}

\vspace{1.5em}

{\small В настоящей работе рассматривается задача стабилизации векторных по входу переключаемых линейных систем, функционирующих в условиях действия ограниченных координатных возмущений при произвольных переключающих сигналах. Для решения этой задачи предлагается алгоритм построения регулятора переменной структуры на основе методов теории одновременной стабилизации.

}

\vspace{1.5em}

\section*{1.~Постановка задачи}

\setcounter{section}{1}
\setcounter{equation}{0}

Предлагаемая работа посвящена проблеме стабилизации по состоянию векторных по входу переключаемых линейных систем с произвольным законом переключения. При этом в ней, фактически, обобщаются результаты, представленные в статье [1], в предположении, что  на переключаемую систему в качестве внешнего воздействия оказывает влияние только неизмеряемое координатное возмущение.

Общую постановку задачи сформулируем следующим образом. Рассматривается переключаемая линейная система, векторная относительно входа, и заданная  уравнением состояния
\begin{equation}\label{e2}
\dot x=A_{\sigma}x+B_{\sigma}(u+f), \quad \sigma\in \mathfrak{S},
\end{equation}
где $\sigma\,:\,\R_{+}\to I=\{1,\ldots,m\}$~--- кусочно-постоянная функция (переключающий сигнал) с конечным числом разрывов (переключений) на любом конечном промежутке; $\mathfrak{S}$~--- множество переключающих сигналов $\sigma$; $x\in\R^n$~--- вектор состояния, $u\in\R^r$~--- вектор управляющих входов; $A_{\sigma}=A\circ\sigma$~---  композиция отображения  $A\,:\,I\to \{A_1,\ldots,A_m\}$ ($A_i\in\R^{n\times n}$) и переключающего сигнала $\sigma$;
$B_{\sigma}=B\circ\sigma$~--- аналогичная композиции для отображения $B\,:\,I\to \{B_1,\ldots,B_m\}$ ($B_i\in\R^{n\times r}$); $f(t)\in\R^r$~--- вектор внешних ограниченных  кусочно-непрерывных координатных возмущений. Считаем, что относительно  $f(t)$ известна оценка
$$
||f(t)||\leq f_0,~t\geq 0.
$$


Далее предполагается, что закон переключения $\sigma(t)$ является неизвестной функцией времени. В этом случае говорят, что переключающий сигнал является неизмеряемым.
Переключаемая система (\ref{e2})  понимается как многорежимная динамическая система с законами переключения  $\sigma\in \mathfrak{S}$, определяющими промежутки активности каждого режима.  В случае системы (\ref{e2}) под режимом понимается динамическая система, определяемая какой-либо парой $(A_j,B_j)$, $j=1,\ldots,m$, т.е.
\begin{equation}\label{e2aa}
\dot x=A_jx+B_j(u+f).
\end{equation}
При этом, в силу кусочной непрерывности функции $\sigma(t)$, переходы между режимами осуществляются скачкообразно, а движение переключаемой системы в каждый момент времени определяется активным режимом. Будем предполагать, что все матрицы $B_j$ ($j=1,\ldots,m$) имеют полный ранг.


{\it Решением системы} (\ref{e2}), при заданном управлении $u(t)$ и начальном условии $x(0)=x_0$, будем называть [2] пару $(x,\sigma)$, где $\sigma\in \mathfrak{S}$, а $x(t)$~--- кусочно-дифферен\-ци\-руе\-мое решение линейной нестационарной системы
\begin{equation}\label{e3}
\dot x=A_{\sigma(t)}x+B_{\sigma(t)}(u(t)+f(t)), \quad x(0)=x_0.
\end{equation}
Система (\ref{e3}) является обычной линейной нестационарной системой с кусочно-постоянными матрицами $A_{\sigma(t)}$ и $B_{\sigma(t)}$, поскольку функция $\sigma(t)$ для нее предполагается фиксированной. Известно [3, с. 48], что для таких систем справедлива глобальная теорема существования и единственности решения.

{\it Постановка задачи.}~Для переключаемой линейной системы вида (\ref{e2})
требуется построить регулятор в форме разрывной обратной связи по состоянию
\begin{equation}
\label{e9b}
u(x)=(u_1(x),\ldots,u_r(x)),\quad
u_i(x)=\left\{\begin{array}{l}
u_i^+(x),~ \mbox{если}~\rho_i(x)>0,\\[0.2cm]
u_i^-(x),~ \mbox{если}~\rho_i(x)<0
\end{array}\right.
\end{equation}
($\rho_i(x)=c_ix$, $c_i\in\R^{1\times n}$, $u_i^+(x)$, $u_i^-(x)$~--- подлежащие выбору непрерывные функции), который

1) создает в замкнутой системе
\begin{equation}
\label{e9c}
\dot x=A_{\sigma}x+B_{\sigma}(u(x)+f(t))
\end{equation}
скользящее движение на пересечении поверхностей $\rho_i(x)=0$ ($i=1,\ldots,r$);

2) гарантирует попадание траектории системы (\ref{e9c}) на пересечение поверхностей $\rho_i(x)=0$ ($i=1,\ldots,r$) из любой точки фазового пространства;

3) обеспечивает экспоненциальную устойчивость скользящего движения системы (\ref{e9c}) на пересечении поверхностей $\rho_i(x)=0$ ($i=1,\ldots,r$).

Обозначим $\rho(x)=Cx$, где $C\in\R^{r\times n}$, $C=(c_1^{\top}\ldots c_r^{\top})^{\top}$. Тогда уравнение $\rho(x)=~0$ задает поверхность, являющуюся пересечением поверхностей  $\rho_i(x)=0$ ($i=~1,\ldots,r$).

Уравнение скользящего движения (в случае его существования) вдоль поверхности $\rho(x)=0$  для замкнутой системы (\ref{e9c}) можно получить, используя метод эквивалентного управления [4; 5, с. 245]. В соответствии с этим методом, скользящее движение задается [14]  системой дифференциальных уравнений
\begin{equation}\label{e9dad}
\dot {\bar x}=P_{\sigma}\bar x,\quad \bar x \in\R^{n-r},
\end{equation}
где $P_{\sigma}$~--- матрица, образованная  первыми ($n-r$) строками и столбцами матрицы
$$
Q_{\sigma}=T^{-1}(I-(CB_{\sigma})^{-1}B_{\sigma}C)A_{\sigma}T,
$$
где $T$~--- некоторая невырожденная матрица преобразования (более подробно см. ниже, в разделе 2). Отсюда, в частности, следует независимость  замкнутой переключаемой системы в скользящем движении от  внешнего координатного возмущения $f$.



Как видно из (\ref{e9dad}), скользящее движение описывается переключаемой линейной системой, причем динамика каждого ее режима зависит от выбора матрицы $C$. Поскольку для экспоненциальной устойчивости переключаемой системы необходимым условием является экспоненциальная устойчивость каждого ее режима, то матрица $C$, в соответствии с [18], должна быть выбрана такой, чтобы обеспечивалась устойчивость полиномов
$$
\beta_j(s) = \det R_j(s), \qquad R_j(s) = \begin{pmatrix}
                                            sI - A_j & B_j \\
                                            C & O_r \\
                                          \end{pmatrix},\quad j=1,\ldots,m,
$$
где $O_r\in\R^{r\times r}$, а $R_j(s)$ --- матрица Розенброка для системы
$$
\left\{\begin{array}{l}
\dot x=A_{j}x+B_{j}u,\\
y=Cx.\end{array}\right.
$$
К сожалению, это условие является лишь необходимым, вследствие чего, даже если оно оказывается обеспеченным, в общем случае, возможно существование такого переключающего сигнала $\sigma(t)$, что переключаемая система окажется неустойчивой. Поэтому для надлежащего выбора матрицы $C$ необходимо более подробно исследовать структуру уравнений скольжения.

В работе [1] для поиска регулятора, стабилизирующего переключаемую линейную систему (скалярную по входу) при неизмеряемых переключающих сигналах, было предложено использовать методы теории одновременной стабилизации [9, 10, с. 15, 11--13, 16]. В частности, была сформулирована теорема, позволяющая строить стабилизирующий регулятор переменной структуры, используя технику линейных матричных неравенств. При этом вопрос о построении такого регулятора для случая переключаемых систем, векторных по входу, остался открытым.

В настоящей работе предложен метод поиска стабилизирующего регулятора переменной структуры для переключаемых линейных векторных по входу систем на основе алгоритмов теории одновременной стабилизации, теории систем с переменной структурой и теории линейных матричных неравенств. Важно отметить, что использование регулятора переменной структуры дает возможность обеспечить инвариантность замкнутой переключаемой системы по отношению к  действующим координатным возмущениям, чего невозможно добиться, используя линейные регуляторы.

\section*{2.~Вывод уравнений скольжения}

Построение алгоритма стабилизации системы (\ref{e2}) регулятором (\ref{e9b}) начнем с нахождения $(n-r)$ уравнений скольжения и установления зависимости скользящего движения от  матрицы $C$ (ранга $r$), определяющей поверхность скольжения $\rho(x)=0$. Знание этой зависимости необходимо для настройки параметров обратной связи (\ref{e9b}), отвечающих за устойчивость скользящего движения.

Уравнение, описывающие движение системы на поверхности $\rho(x)=0$, как было указано выше, получим методом эквивалентного управления. Для этого необходимо найти  управление $u_{eq}$, называемое эквивалентным, которое и поддерживает точное скольжение изображающей точки системы (\ref{e2}) по плоскости $\rho(x)=0$. Определяется указанное управление из уравнения $\dot\rho\equiv0$, которое принимает следующий вид
\begin{equation}\label{eq:u_eq}
CA_\sigma x + CB_\sigma u + CB_\sigma f\equiv 0.
\end{equation}
Заметим, что в уравнении (\ref{eq:u_eq}) коэффициенты матрицы $C$ пока являются неопределенными.  Будем считать, что \begin{equation}\label{eq:non_singular_CB}
|CB_i|\neq 0, \quad i=1,\ldots,m.
\end{equation}
Тогда эквивалентное управление может быть получено из уравнения (\ref{eq:u_eq}) по формуле
$$
u_{eq} = -(CB_\sigma)^{-1}(CA_\sigma x+CB_\sigma f).
$$
Подставляя найденное $u_{eq}$ в   (\ref{e2}), получим систему
$$
\dot x  = (A_\sigma  - B_\sigma (CB_\sigma)^{-1}CA_\sigma) x
$$
или
\begin{equation}\label{eq:s_m_eq_x_var}
\dot x = (I_n  - B_\sigma (CB_\sigma)^{-1}C)A_\sigma x,
\end{equation}
где $I_n$ --- единичная матрица размерности $n$. Переключаемая система (\ref{eq:s_m_eq_x_var}) вместе с уравнением
\begin{equation}\label{e9f}
Cx=0
\end{equation}
определяет движение исходной системы (\ref{e2}) на поверхности $\rho=0$ (в случае, если оно существует).
Не ограничивая общности рассуждений, далее будем предполагать, что матрица $C$ имеет следующий вид
\begin{equation}\label{eq:form_matrix_C}
C = \left(\bar C\; I_r\right),
\end{equation}
где $I_r$ --- единичная матрица порядка $r$. Учитывая уравнение (\ref{e9f}), заметим, что движение вдоль поверхности скольжения, фактически, описывается ($n-r$) уравнениями. Для того чтобы их получить, применим к системе  (\ref{eq:s_m_eq_x_var}) невырожденную замену фазовых переменных $x_{\rho} = Tx$, где
$$
T = \begin{pmatrix}
      I_{n-r} & O_{n-r,r} \\
      \bar C & I_{r}
    \end{pmatrix},
$$
$O_{n-r,r}\in\R^{(n-r) \times r}$ --- матрица из нулей. Матрица, обратная к $T$, имеет вид
$$
T^{-1} = \begin{pmatrix}
           I_{n-r} & O_{n-r,r} \\
           -\bar C & I_{r}
         \end{pmatrix}.
$$

В результате, относительно нового вектора состояния $x_{\rho}=(x_1,\ldots,x_{n-r},\rho_1,\ldots,\rho_r)$ система (\ref{eq:s_m_eq_x_var}) преобразуется в систему $\dot x_{\rho}=A_{\rho,\sigma}x_{\rho}$, где
$$
A_{\rho,\sigma} = (I_n  - TB_\sigma (CB_\sigma)^{-1}CT^{-1})\cdot (TA_\sigma T^{-1}) =  \Delta \cdot (TA_\sigma T^{-1}).
$$
Для удобства представим матрицы $A_{\sigma}$ и $B_{\sigma}$ в блочном виде
$$
A_\sigma = \begin{pmatrix}
A_{\sigma11} & A_{\sigma12} \\
A_{\sigma21} & A_{\sigma22}
\end{pmatrix},
\qquad
B_\sigma = \begin{bmatrix}
\tilde B_\sigma \\
\hat B_\sigma
\end{bmatrix},
$$
где $A_{\sigma11}\in\R^{(n-r)\times(n-r)}$, $A_{\sigma22}\in\R^{r\times r}$, $A_{\sigma12}, A_{\sigma21}^\top\in \R^{(n-r)\times r}$, $\tilde B_{\sigma}\in\R^{(n-r)\times r}$, $\hat B_{\sigma}\in\R^{r\times r}$.

Заметим, что
$$
TB_\sigma = [\tilde B_\sigma^\top \;\; (CB_\sigma)^\top]^\top, \quad CT^{-1} = \left(O_{r\times (n-r)}\;\; I_r  \right).
$$
Отсюда
\begin{multline*}
\Delta = I_n - \left[\left(\tilde B_\sigma(CB_\sigma)^{-1}\right)^\top \;\; I_{r}\right]^\top CT^{-1} =\\
=I_n-\begin{pmatrix}
           O_{(n-r) \times (n-r)} & \tilde B_\sigma(CB_\sigma)^{-1} \\
           O_{r\times(n-r)} & I_{r}
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
  I_{n-r} & -\Delta_{12} \\
  O_{r\times(n-r)} & O_{r}
\end{pmatrix},
\end{multline*}
где $\Delta_{12} = \tilde B_\sigma(CB_\sigma)^{-1}$.
Далее, имеем
\begin{multline*}
A_{\rho,\sigma} = \Delta (T A_\sigma) T^{-1} =
\Delta
\begin{pmatrix}
A_{\sigma11} & A_{\sigma12} \\
H_{21} & H_{22}
\end{pmatrix}T^{-1} =\\
=\begin{pmatrix}
 A_{\sigma11}- \Delta_{12}H_{21} & A_{\sigma12} -\Delta_{12}H_{22} \\
O_{r\times(n-r)} & O_{r}
\end{pmatrix}T^{-1}=\\
=\begin{pmatrix}
A_{\sigma11} - A_{\sigma12}\bar C- \Delta_{12}(H_{21}-H_{22}\bar C) & A_{\sigma12} -\Delta_{12}H_{22} \\
O_{r\times(n-r)} & O_{r}
\end{pmatrix},
\end{multline*}
где $H_{2j}=\bar CA_{\sigma1j}+A_{\sigma2j}$. Но тогда система (\ref{e2}) при $u=u_{eq}$ в скользящем движении по поверхности $Cx=0$ описывается уравнением
\begin{equation}\label{e10a}
\dot{\bar x}=\bar A_{\rho,\sigma}\bar x,
\end{equation}
где $\bar x=(x_1,\ldots,x_{n-r})$, а $\bar A_{\rho,\sigma}$~--- матрица, образованная первыми ($n-r$) строками и столбцами матрицы $A_{\rho,\sigma}$, т.е.
$$
\bar A_{\rho,\sigma}=A_{\sigma11} - A_{\sigma12}\bar C- \Delta_{12}(H_{21}-H_{22}\bar C).
$$


\section*{3.~Устойчивость скользящего движения}

Учитывая найденную зависимость уравнения скользящего движения системы (\ref{e2}) вдоль поверхности $Cx=0$ от коэффициентов матрицы $C$, рассмотрим  следующую задачу: найти такую поверхность $Cx=0$, т.е. матрицу (\ref{eq:form_matrix_C}), для которой скользящее движение (\ref{e10a}) при любом переключающем сигнале $\sigma\in \mathfrak{S}$ являлось бы экспоненциально устойчивым.



Решение поставленной задачи можно [7] свести к задаче поиска матрицы~$C$, обеспечивающей существование единой квадратичной функции Ляпунова $V(\bar x)={\bar x}^{\top}P\bar x$ ($P\succ 0$, $P^{\top}=P$) для всех возможных режимов ($\sigma(t)\equiv j$, $j=1,\ldots, m$)
\begin{equation}\label{e10b}
\dot{\bar x}=\bar A_{\rho,j}\bar x,\quad j=1,\ldots, m,
\end{equation}
переключаемой системы (\ref{e10a}).



Условие существования функции Ляпунова $V(\bar x)$ формулируется как условие разрешимости относительно положительно определенной и симметричной матрицы $P$ системы матричных неравенств Ляпунова
\begin{equation}\label{e10c}
\left\{\begin{array}{l}
\bar A_{\rho,j}^{\top}P+P\bar A_{\rho,j}\prec 0,\quad j=1,\ldots m,\\
P\succ 0.\end{array}\right.
\end{equation}



Однако, в силу нелинейной зависимости коэффициентов матриц $\bar A_{\rho,j}$ от  коэффициентов матрицы $\bar C$, система матричных неравенств (\ref{e10c}) оказывается нелинейной. Но, в общем случае,  алгоритмы решения нелинейных матричных неравенств в настоящее время отсутствуют. Поэтому выделим в рассматриваемом множестве  систем вида (\ref{e2}) класс систем, для которых  задача о существовании единой функции Ляпунова сводилась бы к задаче о разрешимости системы линейных матричных неравенств, поскольку для решения систем линейных матричных неравенств [15] имеются эффективные вычислительные процедуры, в частности, в системе компьютерной математики MatLab для этого можно использовать пакеты программ LMI~Toolbox, SeDuMi и YALMIP.



Пусть $B_{ext}=[B^1\ldots B^m]$~--- матрица размера $n\times rm$, составленная из столбцов матриц $B^1,\ldots,B^m$. Далее будем считать, что относительно системы (\ref{e2}) выполнено следующее предположение.
\smallskip



{\bf Предположение 1.} Существует такая невырожденная матрица $M\in\R^{n\times n}$ и положительные числа $d^i_j$ ($i=1,\ldots,r; j=1,\ldots,m$), что выполнено равенство
\begin{equation}\label{eq:PB_main_0}
M B_{ext} = \begin{pmatrix}
                        O_{n-r,r} & \ldots &  O_{n-r,r} \\
                        \diag(d^i_1) & \ldots & \diag(d^i_m) \\
                      \end{pmatrix}
\end{equation}
\smallskip



Систему (\ref{e2}), относительно которой выполнено Предположение~1, по аналогии с работой [1], будем называть {\it $p$-системой, согласованной по входам}. Справедлива следующая лемма.
\smallskip



{\bf Лемма 1}. {\it Для произвольной переключаемой $p$-системы, согласованной по входам вида $($\ref{e2}$)$ найдется линейное невырожденное преобразование переменных состояния $z=Mx$, приводящее ее к виду
\begin{equation}\label{e10d}
\dot z=Q_{\sigma}z+H_{\sigma}(u+f), \quad \sigma\in \mathfrak{S}.
\end{equation}
где
$$
H_{\sigma}=MB_{\sigma}=\left(\begin{matrix}O_{n-r,r} \\ \diag(d^i_{\sigma})\end{matrix}\right),~ i=1,\ldots, r,\quad
Q_{\sigma}=MA_{\sigma}M^{-1}.
$$

}
\smallskip



Доказательство леммы~1 следует из определения $p$-системы, согласованной по входам. Систему вида (\ref{e10d}) будем называть {\it приведенной $p$-системой, согласованной по входам}. В разделе 5 настоящей работы приводится алгоритм проверки условия (\ref{eq:PB_main_0}).



Итак, пусть система (\ref{e2}) является $p$-системой, согласованной по входам. Для простоты будем считать, что система  (\ref{e2}) уже является приведенной, т.е.
$$
B_{\sigma}=\left(\begin{matrix}O_{n-r,r} \\ \diag(b^i_{\sigma})\end{matrix}\right) \Rightarrow \tilde B_\sigma = 0.
$$
 В этом случае матрица $\bar A_{\rho,\sigma}$ системы (\ref{e10a}), описывающей скользяшее движение, имеет вид
$$
\bar A_{\rho,\sigma}=A_{\sigma11} - A_{\sigma12}\bar C.
$$
И теперь коэффициенты этой матрицы линейно зависят от компонент матрицы~$C$. Условие существования~(\ref{e10c}) единой функции Ляпунова для всех режимов~(\ref{e10b}) переключаемой системы~(\ref{e2}) может быть записано следующим образом
\begin{equation}\label{eq:init_matrix_ineq}
\left\{\begin{aligned}
  (A_{i11} -  A_{i12}\bar C)^\top P + P(A_{i11} -  A_{i12}\bar C) & \prec 0,\quad i=1,\ldots,m, \\
  P & \succ 0,
\end{aligned}\right.
\end{equation}
где $P\in\R^{(n-r)\times(n-r)}$ --- симметрическая матрица. Матричное неравенство (\ref{eq:init_matrix_ineq}) эквивалентно (см. [1])
линейному матричному неравенству вида
\begin{equation}\label{eq:linear_matrix_ineq}
\left\{\begin{aligned}
  A_{i11}X + XA_{i11}^\top - (A_{i12}Y + Y^\top A_{i12}^\top) & \prec 0, \quad i=1,\ldots,m, \\
  X & \succ 0,
\end{aligned}\right.
\end{equation}
где $X = P^{-1}, Y = \bar C P^{-1}$, поэтому $\bar C = Y X^{-1}$.

\smallskip
{\bf Теорема 1}. {\it
Если система линейных матричных неравенств $(\ref{eq:linear_matrix_ineq})$ имеет решение $(X,Y)$, то тогда скользящее движение приведенной $p$-системы $(\ref{e2})$ вдоль поверхности $\rho(x)= 0$, где $\rho(x)=Cx$, $C = \left(\bar C\; I_r\right)$ и $\bar C=YX^{-1}$, описываемое переключаемой системой $(\ref{e10a})$, будет экспоненциально устойчивым при любых законах переключения $\sigma\in \mathfrak{S}$.
}
\smallskip

Доказательство теоремы 1 следует из существования для всех режимов (\ref{e10b}) системы (\ref{e10a}) единой функции Ляпунова $V(\bar x)=\bar x^{\top}P\bar x$, $P=X^{-1}$ и работ [7, 8].




\section*{4. Условие существования скользящего режима для переключаемой системы}

Пусть система (\ref{e2}) является приведенной $p$-системой, согласованной по входам.
Далее, пусть, в соответствии с теоремой 1, поверхность $\rho(x)=0$ ($\rho(x)=Cx$) выбрана так, что скользящее движение (\ref{e10a}) переключаемой системы  (\ref{e2}) вдоль  этой поверхности является устойчивым. Тогда стабилизирующее управление $u$  для системы (\ref{e2}) будем искать в виде
\begin{equation}\label{eq:vec_control}
  u(x) = [\diag(\sign(\rho_i(x)))](k_\rho + K \mu(x)),
\end{equation}
где $\mu(x) = (|x_1|, \ldots, |x_n|)^\top$ --- вектор из модулей компонент вектора~$x$, $k_\rho~\in~\R^{r\times 1}$, $K~\in~\R^{r\times n}$  --- постоянные матрицы обратной связи,   $\diag(\sign(\rho_i(x)))$ --- диагональная матрица с элементами $\sign(\rho_i(x))$ на диагонали. Заметим, что вид управления~(\ref{eq:vec_control}) таков, что
$$
u_i(x) = \left\{\begin{aligned}
             k_{\rho i} + \sum_{j=1}^{n} k_{ij}|x_j|, & \quad \rho_i(x) > 0, \\
             -(k_{\rho i} + \sum_{j=1}^{n} k_{ij}|x_j|), & \quad \rho_i(x) < 0.
           \end{aligned}\right.
$$
Именно про такой  вид разрывного управления (\ref{e9b}) (регулятор переменной структуры) шла речь в постановке задачи раздела 1.
Вопрос о существовании скользящего движения вдоль поверхности $\rho=0$ сведем к задаче выбора соответствующих матриц $k_\rho\in\R^{r\times 1}$, $K\in\R^{r\times n}$ управления~(\ref{eq:vec_control}).



Наряду с системой (\ref{e2}), (\ref{eq:vec_control}), будем рассматривать преобразованную систему
\begin{equation}\label{e22a}
\begin{array}{l}
\dot x_{\rho}=A_{\rho,\sigma}x_{\rho}+B_{\rho,\sigma}(u+f), \quad \sigma\in \mathfrak{S},\\[0.2cm]
u(x_{\rho})=(u_1(x_{\rho}),\ldots,u_r(x_{\rho})),\end{array}
\end{equation}
где $x_{\rho}=(x_1,\ldots,x_{n-r},\rho_1,\ldots,\rho_r)=(\bar x,\rho^\top)$,
\begin{equation}\label{e29a}
x_{\rho}=Tx.
\end{equation}
При этом каждый $i$-й режим $(A_{\rho,i},B_{\rho,i})$ системы (\ref{e22a}) задается уравнениями
\begin{equation}\label{e27a}
\begin{array}{l}
\dot x_{\rho}=A_{\rho,i}x_{\rho}+B_{\rho,i}(u+f), \\[0.2cm]
u(x_{\rho})=(u_1(x_{\rho}),\ldots,u_r(x_{\rho})),\end{array}
\end{equation}

Пусть $G$~--- некоторое множество в пространстве $\R^n_x$ с прямоугольной системой координат $x$. Тогда будем обозначать через $G_{\rho}$ образ множества $G$ при отображении (\ref{e29a}) в пространстве $\R^n_{x_{\rho}}$ с прямоугольной системой координат $x_{\rho}$, т.е. $G_{\rho}=T(G)$.



Пусть теперь $V$~--- некоторое множество, рассматриваемое в координатах $x_{\rho}$. Будем обозначать через $\varkappa(V)$ множество точек $(x_1,\ldots,x_{n-r},\rho_1,\ldots,\rho_r)\in V$, для которых $\rho_i\neq 0$ для любого $i=1,\ldots,r$.  Обозначим через $P_R$~--- сферу в подпространстве $\rho_1,\ldots,\rho_r$ радиуса $R$  с центром в нуле.

Опираясь на достаточное условие существования скользящего режима, приведенного в работе [17, с. 90-92],  сформулируем аналогичное условие в применении к рассматриваемой переключаемой системе (\ref{e2}).


\smallskip
{\bf Теорема 2}. {\it
Для того чтобы $(n-r)$-мерная область $S$, лежащая в пересечении поверхностей разрыва системы $(\ref{e2}), (\ref{eq:vec_control})$ являлась областью скольжения, достаточно, чтобы для некоторой $n$-мерной области $Q\subseteq\R^n_x$, содержащей $S$, в соответствующей области $Q_{\rho}\subseteq\R^n_{x_{\rho}}$, рассматриваемой в координатах $x_{\rho}$ и содержащей начало координат, существовала такая непрерывно-дифференци\-руемая функция $v(x_{\rho})$, для которой выполняются следующие условия:

1) $v(x_{\rho})>0$ при $x_{\rho}\in Q_{\rho}$ и $\rho\neq 0$;

2) для любой  цилиндрической поверхности $H_R=S_{\rho}\times P_R\subset Q_\rho$ $($здесь $S_{\rho}$ понимается как множество точек подпространства $x_1,\ldots,x_{n-r}$ $)$ справедливы соотношения
$$
\inf_{x_{\rho}\in H_R}v(x_{\rho})=\gamma_{R},\quad \sup_{x_{\rho}\in H_R}v(x_{\rho})=\Gamma_{R},
$$
где $\gamma_R$ и $\Gamma_R$~--- положительные величины, зависящие только от $R$;

3) для любого $j=1,\ldots,m$ полная производная $\dot v|_{(A_{\rho,j},B_{\rho,j})}$ от функции $v$ по времени в силу системы $(\ref{e27a})$ отрицательна для всех точек множества $\varkappa(Q_{\rho})$;

4) для любой цилиндрической поверхности $H_R\subset Q_{\rho}$ и любого фиксированного $j=1,\ldots,m$ найдется такое положительное значение $\theta_{R,j}$, что имеет место соотношение
$$
\sup_{\substack{x_\rho\in\varkappa(H_R),\\ t\in[0, \infty)}}\dot v|_{(A_{\rho,j},B_{\rho,j})}\leq -\theta_{R,j}.
$$

}

\smallskip
{\bf Замечание 1.} Если множество $S$ в условиях теоремы 2 совпадает со всей поверхностью разрыва системы (\ref{e2}), (\ref{eq:vec_control}), а множество $Q$  с пространством $\R^n_x$, то теорема 2 дает достаточное условие как существования скользящего режима  вдоль всего пересечения поверхностей разрыва, так и попадания за конечное время на это пересечения из любой точки пространства состояний $\R^n_x$.

\smallskip
На основе теоремы 2 и учитывая замечание 1, сформулируем  достаточные условия существования скользящего режима вдоль всей поверхности $\rho=0$ для приведенной, согласованной по входам $p$-системы вида (\ref{e2}), замкнутой регулятором вида (\ref{eq:vec_control}).

Для удобства формулировки теоремы введем некоторые обозначения. Поэлементное сравнение двух матриц $A$ и $B$ будем обозначать как  $A\stackrel{comp}{<} B$, через $\mu(A)=\{|a_{ij}|\}_{i,j=1}^{n}$ ---  взятие модуля от каждого элемента матрицы $A$, $\mathop{\nu}\limits_{j=1,\ldots,m}(Z_j)=\{\max\limits_{j=1,\ldots,m} z^{j}_{ik}\}_{i,k=1}^{n}$ --- матрица размеров $n\times n$, составленная из максимальных по всем $j=1,\ldots,m$ компонент матриц $Z_j$ в соответствующих позициях.

\smallskip
{\bf Теорема 3}. {\it
Пусть переключаемая система $(\ref{e2})$ является приведенной $p$-системой, согласованной по входам.
 Тогда управление
$(\ref{eq:vec_control})$, для которого выполнены условия а$)$--в$)$:

а) $\rho(x)=(\rho_1(x),\ldots,\rho_r(x))^{\top}=Cx$, $C = \left(\bar C\; I_r\right)$ и $\bar C=YX^{-1}$ $($матрицы $X$ и~$Y$ являются решениями системы линейных матричных неравенств $(\ref{eq:linear_matrix_ineq}))$;

б) $k_\rho = (k_{\rho 1}, \ldots, k_{\rho r})^\top$, где $k_{\rho i} < -f_0, \; i=1,\ldots,r$;

в) $K \stackrel{comp}{<} \mathop{\nu}\limits_{j=1,..,m}\left((CB_j)^{-1}\mu(CA_j)\right)$,

\noindent
обеспечивает

--- попадание траекторий системы $(\ref{e2}), (\ref{eq:vec_control})$ из любого начального состояния за конечное время на поверхность $\rho(x)=0$;


--- существование для переключаемой системы $(\ref{e2}), (\ref{eq:vec_control})$ экспоненциально устойчивого скользящего движения вдоль поверхности $\rho(x)=0$.

}


\smallskip
Докажем теорему 3. Поскольку мы хотим  доказать существование скользящего движения для замкнутой системы (\ref{e2}), (\ref{eq:vec_control}) вдоль всей поверхности $\rho(x)=~0$, то в качестве области~$S$ всю эту поверхность и возьмем. В качестве области~$Q$ выберем все пространство $\R^n_x$, тогда $Q_{\rho} =\R^n_{x_{\rho}}$.   Теперь рассмотрим в пространстве $\R^n_{x_{\rho}}$ функцию $v(x_\rho) = \frac{1}{2}\rho^{\top}\rho$. Очевидно, что для выбранной функции выполняются первые два условия теоремы 2, при этом $\Gamma_R = \gamma_R = \dfrac{R^2}{2}$.



Для проверки третьего и четвертого условий теоремы 2, найдем производную~$\dot v$ в силу каждого режима рассматриваемой замкнутой системы. Поскольку для $j$-го режима
$$
\dot \rho = C_\rho\dot x_\rho = C_\rho A_{\rho,j} x_\rho + C_\rho B_{\rho,j} u(T^{-1}x_\rho) = C A_{j} T^{-1}x_\rho + CB_{j} u(T^{-1}x_\rho),
$$
то
\begin{multline*}
\dot v|_{(A_{\rho,j},B_{\rho,j})} = \rho^\top \dot\rho = \rho^{\top} CA_{j}T^{-1} x_\rho  + \rho^{\top} C B_{j} (u(T^{-1}x_\rho)+f)  = \\
\rho^{\top} CA_{j} T^{-1}x_\rho  + \rho^{\top} CB_j\diag(\sign(\rho_i)) k_\rho  +\\
+ \rho^{\top} CB_j \diag(\sign(\rho_i))K \mu(T^{-1}x_\rho)  + \rho^{\top} CB_j f = \\
\mu(\rho)^{\top} \left[\diag(\sign(\rho_i)) CA_j\diag(\sign( (T^{-1}x_\rho)_i))\right. +\\
+\left.\diag(\sign(\rho_i)) CB_j \diag(\sign(\rho_i))K\right] \mu(T^{-1}x_\rho)+ \\
 \rho^{\top} CB_j \diag(\sign(\rho_i)) k_\rho + \rho^\top CB_j f,
\end{multline*}
где $(T^{-1}x_\rho)_i$ --- $i$-я компонента вектора $T^{-1}x_\rho$. Тогда, c учетом того, что рассматриваемая система по условию является приведенной $p$-системой, согласованной по входам, выражение для производной принимает вид
\begin{multline}
\label{eq:dot_V}
\dot v|_{(A_{\rho,j},B_{\rho,j})} =\\
= \mu(\rho)^\top \left[\diag(\sign(\rho_i)) CA_j \diag(\sign( (T^{-1}x_\rho)_i)) +\diag(b^i_\sigma) K\right] \mu(T^{-1}x_\rho) + \\
+\mu(\rho)^\top\diag(b^i_j)(k_\rho+\diag(\sign(\rho_i))f),
\end{multline}
где $k_\rho = (k_{\rho 1}, \ldots, k_{\rho r})^\top$. Но тогда,  выполнения неравенств
$$
k_{\rho i} < -f_0, i=1\ldots,r,
$$
\begin{equation}\label{ineq:theorem_Kx}
k_{ik} < -\max\limits_j\left((CB_j)^{-1}\mu(CA_j)\right)_{ik} = -\max\limits_j \frac{\left|(CA_j)_{ik}\right|}{b^i_j},% = -\max\limits_k \left\{(b^i_k)^{-1}\left|c_i A_{j}\right|\right\},
i = 1,\ldots, r, \quad j = 1,\ldots, n.
\end{equation}
достаточно для отрицательности производной в силу системы $\dot v|_{(A_{\rho,j},B_{\rho,j})}$ для всех режимов $j=1,\ldots,m$ и при всех $x_\rho\in\varkappa(Q_\rho)$, а следовательно, в этом случае выполнено третье условие теоремы~2. Напомним, что константа $f_0$ ограничивает норму возмущения $f$.

Проверим теперь выполнение  четвертого условия теоремы~2. Из~(\ref{eq:dot_V}) с учетом~(\ref{ineq:theorem_Kx}) получаем оценку
$$
\sup_{\substack{x_\rho\in\varkappa(H_R),\\ t\in[0, \infty)}} \dot v \le \sup_{x_\rho\in\varkappa(P_R)} -q_j^\top\mu(\rho) = -\inf_{x_\rho\in\varkappa(P_R)} q_j^\top\mu(\rho),
$$
где вектор $q_j = -\diag(b^i_j) (k_\rho+f_0e_r)$, $e_r = (1,\ldots,1)^\top\in\R^{r}$, содержит только положительные компоненты. В силу непрерывности функции $\mu(\rho)$ имеем,
$$
\inf_{x_\rho\in\varkappa(P_R)} q_j^\top\mu(\rho)= \min_{x_\rho\in P_R} q_j^\top\mu(\rho) = \theta_{R,j}
$$
и $\theta_{R,j} > 0$ в силу того, что вектор $\mu(\rho)$ содержит хотя бы одну положительную компоненту при любых $\rho\in P_R$. Поэтому четвертое условие теоремы~2 выполнено. Таким образом, теорема 3 доказана.




\section*{5. Проверка условий приводимости и согласованности по входам}

Рассмотрим теперь вопрос о проверке условий приводимости и согласованности по входам для переключаемой системы (\ref{e2}).
Это условие  эквивалентно
разрешимости системы линейных алгебраических уравнений
\begin{equation}\label{eq:PB_main}
M (B_1 \ldots B_m ) = \begin{pmatrix}
                        {O}_{(n-r)\times r} & \ldots & {O}_{(n-r)\times r} \\
                        \diag(d^i_1) & \ldots & \diag(d^i_m) \\
                      \end{pmatrix}, \quad i=1,\ldots, r
\end{equation}
относительно неизвестных~--- невырожденной матрицы $M$ и положительных значений $d^i_j$.

Уравнение (\ref{eq:PB_main}) перепишем в виде
$$
M B_{ext} = J_0 D,\quad J_0 = \begin{pmatrix}
                        {O}_{(n-r)\times r} & \ldots & {O}_{(n-r)\times r} \\
                        I_r & \ldots & I_r \\
                      \end{pmatrix}
$$
где $B_{ext} = (B_1 \ldots B_m )\in \R^{n \times rm}$, $D = \diag(d_j^i)\in\R^{rm \times rm}$ --- диагональная матрица с элементами $d_1^1, \ldots, d_1^r, \ldots, d_m^1,\ldots, d_m^r$. Легко видеть, что данное уравнение разделяется на два
\begin{equation}\label{eq:PB_separated}
M_1 B_{ext} = {O}_{(n-r)\times r}, \quad M_2 B_{ext} = (I_r \ldots I_r) D,
\end{equation}
где $M= (M_1^\top\;\; M_2^\top)^\top, M_1\in\R^{(n-r)\times n}, M_2\in\R^{r\times n}$. Разрешимость первого уравнения в (\ref{eq:PB_separated}) при условиях полноты ранга $B_j$ и линейной независимости строк $M_1$ эквивалентна условию $\dim\ker B_{ext}^\top \ge n-r$. При этом, если $\dim\ker B_{ext}^\top > n-r$, то $\rank B_{ext} < r$, и тогда второе уравнение в (\ref{eq:PB_separated}) не разрешимо при невырожденной матрице $D$. Поэтому для существования решения уравнений (\ref{eq:PB_separated}) необходимо,   чтобы
\begin{equation}\label{eq:dim_kerBext}
\dim\ker B_{ext}^\top = n-r.
\end{equation}
Таким образом, условие разрешимости первого уравнения можно заменить условием~(\ref{eq:dim_kerBext})  и проверять его на ЭВМ независимо от второго уравнения. При выполнении условия~(\ref{eq:dim_kerBext}) из структуры второго уравнения следует линейная независимость строк матрицы $M_2$ (решения уравнения). Действительно, так как $D$ невырождена и выполнено условие~(\ref{eq:dim_kerBext}), то выполнено ранговое условие $\rank B_{ext}^\top = r$, которое гарантирует, что $\rank M_2 = r$.

Второе уравнение сводится к  системе линейных алгебраических уравнений. Используя символ произведения Кронекера, второе уравнение переписывается в форме
\begin{equation}\label{eq:PB_second_part}
M_2 B_{ext} = (e^\top_m\otimes I_r) D,
\end{equation}
где первый аргумент $e^\top_m$ в произведении Кронекера~--- это строка из $m$ единиц, $e^\top_m = (1, \ldots, 1)$. Вытягивая по столбцам матрицы в (\ref{eq:PB_second_part}) с помощью равенств
$$
clmn(M_2 B_{ext}) = (B_{ext}^\top\otimes I_n) clmn(M_2)
$$
и
$$
clmn((e^\top_m\otimes I_r) D) = (I_{rm}\otimes e^\top_m\otimes I_r) clmn(D),
$$
где $clmn(X)\in\R^{ab\times 1}$ --- столбец, составленный из столбцов матрицы $X\in\R^{a\times b}$ с первого по последний, уравнение принимает вид
$$
(B_{ext}^\top\otimes I_n) clmn(M_2) = (I_{rm}\otimes e^\top_m\otimes I_r) clmn(D).
$$
В столбце $clmn(D)$ содержатся нули, которые необходимо отделить от неизвестных. Это можно сделать с помощью равенства
$clmn(D) = J_1 d$, где $d$ --- столбец, составленный из элементов диагонали матрицы $D$, $J_1\in\R^{(rm)^2 \times rm}$ --- матрица, содержащая нули и единицы, при этом единицы расположены в позициях $((rm+1)(i-1), i)$, $i=1,\ldots,m$. В результате, второе уравнение~(\ref{eq:PB_separated}) может быть переписано в виде
$$
(L\; N) \begin{pmatrix}
        clmn(M_2) \\
        d \\
      \end{pmatrix} = 0,
$$
где $L= -(B_{ext}^\top\otimes I_n)$, $N = (I_{rm}\otimes e^\top_m\otimes I_r)J_1$. Окончательно, разрешимость исходного уравнения~(\ref{eq:PB_main}) эквивалентна проверке условия~(\ref{eq:dim_kerBext}) и разрешимости системы
\begin{equation}\label{eq:PB_final}
\left\{
\begin{aligned}
  (L\; N) \begin{pmatrix}      clmn(M_2) \\     d \\      \end{pmatrix} &= 0,   \\
  d &\stackrel{comp}{>} 0.
\end{aligned}\right.
\end{equation}
Если в~(\ref{eq:PB_final}) знак строгого неравенства для переменной $d$ заменить на нестрогий, а ноль~---  на некоторое достаточное малое число $\varepsilon$, то  получим классическую задачу линейного программирования. Для проверки условия~(\ref{eq:dim_kerBext}) можно использовать функции системы MatLab, например, $null(\cdot)$, вычисляющий базис ядра матрицы.

Таким образом, проверку условия~(\ref{eq:dim_kerBext}) и построение матрицы $M_1$ можно выполнить на ЭВМ с помощью пакета MatLab, используя базис ядра матрицы $B_{ext}^\top$, вычисляемый функцией $null(\cdot)$. С помощью пакета программ YALMIP с открытым исходным кодом, включающим процедуры для решения задач линейного программирования, можно рассчитать матрицу $M_2$ при заданном $\varepsilon$ из системы
$$
\left\{
\begin{aligned}
  (L\; N) \begin{pmatrix}      clmn(M_2) \\     d \\      \end{pmatrix} &= 0,   \\
  d &\stackrel{comp}{\ge} \varepsilon.
\end{aligned}\right.
$$
Объединяя матрицы $M_1$ и $M_2$ в одну,  получаем матрицу перехода $M$ к приведенной системе вида~(\ref{e10d}), невырожденность которой следует из структуры уравнений~(\ref{eq:PB_separated}) и условия~(\ref{eq:dim_kerBext}).

\section*{6. Достаточное условие  стабилизации переключаемой системы регулятором переменной структуры}

Теорема 3,  фактически, формулирует достаточное условие  стабилизации приведенной $p$-системы (\ref{e2}) регулятором переменной структуры. Пусть теперь переключаемая $p$-система (\ref{e2}), согласованная по входам, представлена в общем виде. Тогда достаточное условие ее стабилизации регулятором переменной структуры дает следующая теорема.

\smallskip
{\bf Теорема 4}. {\it
Пусть переключаемая система $(\ref{e2})$ является приводимой $p$-системой, согласованной по входам. Пусть  линейная невырожденная замена фазовых переменных $z=Mx$, преобразует исходную систему к приведенной форме $(\ref{e10d})$ и управление
{\rm
$$
 u(z) = \diag(\sign(\rho_i(z)))[k_\rho + K \mu(z)],
$$
}
удовлетворяет теореме 3, являясь, таким образом, стабилизирующим для системы $(\ref{e10d})$. Тогда управление
{\rm
\begin{equation}
\label{e15aa}
\tilde u(x) = u(Mx) = \diag(\sign(\rho_i(Mx)))[k_\rho + K \mu(Mx)]
\end{equation}
}
будет стабилизирующим для исходной системы $(\ref{e2})$.
}



Доказательство теоремы 4 следует из теоремы 3 и леммы 1.


\medskip
Работа выполнена при финансовой поддержке Российского фонда фундаментальных исследований (проекты 15-07-08236 а, 15-07-08198 а, 16-51-00155 Бел а, 15-07-07579 а).

\section*{Список литературы}

\vspace{.3em}

1.~Фурсов А.С., Капалин И.В. Стабилизация переключаемых линейных систем регулятором переменной структуры // Дифференц. уравнения, 2016, Т. 52, N 8. C. 1109-1120.

2.~Hespanha, J.P. Uniform stability of switched linear systems: extensions of LaSalle's Invariance Principle // Automatic Control, IEEE Transactions. 2004. V. 49. N 4. P. 470-482.

\smallskip

3.~Макаров Е.К., Попова С.Н. Управляемость асимптотических инвариантов нестационарных линейных систем. Минск: Беларус. Навука, 2012.


\smallskip

4.~Филиппов А.Ф. Дифференциальные уравнения с разрывной правой частью. М.: Наука, 1985.

\smallskip

5.~Ким Д.П. Теория автоматического управления. Т. 2. Многомерные, нелинейные, оптимальные и адаптивные системы. М.: ФИЗМАТЛИТ, 2004.

\smallskip

6.~Liberzon D., Morse A.S. Basic problems in stability and design of switched systems // IEEE Control Systems. 1999. V. 19. N 5. P. 59-70.

\smallskip

7.~Шпилевая О.А., Котов К.Ю. Переключаемые системы: устойчивость и проектирование (обзор) // Автометрия, 2008, Т. 44, N 5. C. 71-87.

\smallskip

8.~Васильев С.Н., Маликов А.И. О некоторых результатах по устойчивости переключаемых и гибридных систем. // Сборник статей «Актуальные проблемы механики сплошной среды. К 20-летию ИММ КазНЦ РАН». Казань: Фолиант, 2011. Т. 1. С. 23-81.

\smallskip

9.~Фурсов А.С., Хусаинов Э.Ф. К вопросу о стабилизации переключаемых линейных систем // Дифференц. уравнения, 2015, Т. 51, N 11. C. 1522-1533.

\smallskip

10.~Blondel V. Simultaneous stabilization of linear systems. Springer-Verlag, 1994.

\smallskip

11.~Коровин С.К., Кудрицкий А.В.,  Фурсов А.С. О некоторых подходах к одновременной стабилизации линейных объектов регулятором заданной структуры // Дифференц. уравнения, 2009, Т. 45, N 4. C. 597-608.

\smallskip

12.~Коровин С.К., Кудрицкий А.В., Фурсов А.С. Об одновременной стабилизации линейных объектов произвольных порядков регулятором заданной структуры // Докл. АН, 2008, Т. 423, N 2. C. 173-177.

\smallskip


13.~Коровин С.К., Фурсов А.С. Одновременная стабилизация: синтез универсального регулятора // Автоматика и телемеханика, 2011, № 9, с. 61-73.

\smallskip

14.~Емельянов С.В. Системы автоматического управления переменной структуры: синтез скалярных и векторных систем по состоянию и управлению // Нелинейная динамика и управление: Сборник статей. Вып. 5 / Под ред. С.В. Емельянова, С.К. Коровина. --- М.: ФИЗМАТЛИТ, 2007. с. 5-26.

\smallskip

15.~Баландин Д.В., Коган М.М. Синтез законов управления на основе линейных матричных неравенств. М.: ФИЗМАТЛИТ. 2007.

\smallskip

16.~Емельянов С.В., Фомичев В.В., Фурсов А.С. Одновременная стабилизация линейных динамических объектов регулятором переменной структуры // Автоматика и телемеханика, 2012, № 7, с. 15-24.

\smallskip

17.~Уткин. В.И. Скользящие режимы и их применение в системах с переменной структурой. Наука, Москва, 1974.

\smallskip

18.~Коровин С. К., Фомичев В. В. Наблюдатели состояния для линейных систем с неопределенностью. М.: Физматлит, 2007.


\newpage

{\large\bf Фурсов Андрей Серафимович} \medskip

{\it Место работы}: Department of Mathematics, School of Science, Hangzhou Dianzi
University, Московский государственный университет имени
М.В. Ло\-мо\-но\-со\-ва, Институт проблем управления им. В.А.\,Трапезникова РАН, Московский государственный технический университет им. Н.Э.\,Баумана

{\it Должность}: профессор.

{\it Ученая степень}: доктор физико-математических наук.

{\it р/т}: 8(495)932-88-53

{\it моб/т}: 8-916-612-89-70

{\it e-mail}: fursov@cs.msu.su

\vspace{2em}

{\large\bf Капалин Иван Владимирович} \medskip

{\it Место работы}: Московский государственный университет имени
М.В. Ло\-мо\-но\-со\-ва, Национальный исследовательский технологический университет «МИСиС»

{\it Должность}: доцент

{\it Ученая степень}: кандидат физико-математических наук

{\it р/т}: 8(495)932-88-53

{\it e-mail}: ikapalin@cs.msu.ru

\vspace{2em}

{\large\bf Хоншан Ху (Hongxiang Hu)} \medskip

{\it Место работы}: Department of Mathematics, Hangzhou Dianzi university, Hangzhou, 310018, PR China

{\it Должность}: профессор



\end{document}









